蘋論：從英國脫歐預見香港脫灣

蘋論：從英國脫歐預見香港脫灣 - 李平

中港澳官員齊齊唱好大灣區，有中共的強勢領導，有港澳特首的逢迎，有親共政客、媒體的附和，大灣區勢在必行，到2035年基礎設施互聯互通、市場一體化大有可能實現。但是，互聯互通、市場一體化對香港的衝擊也將惡化，香港將面對英國要求脫歐時最不滿的移民系統失衡、付出與回報失衡、公共資源被外來人口侵佔等困擾，一些現時支持入灣的港人恐怕也會轉軚，要求脫灣、擺脫被規劃命運的聲浪將勢不可擋。

中港融合是金杯毒酒

新出台的《粵港澳大灣區發展規劃綱要》宣稱要建設「一流灣區和世界級城市群」，顯然是以美國三藩市灣區、紐約灣區、日本東京灣區為學習和追趕目標。但是，這三大灣區都在同一邊境內，在相同的政治制度、法律體系、貨幣體系、價值觀念的基礎上自然衍生而成，粵港澳大灣區則是強行把三個不同文化、法律、貨幣的經濟體揉為一體，恍若一個由不同基因組合而成的畸胎。

支持粵港澳融合、相信融合可以成功的政商界人士，往往會再拿歐盟28個國家的合作說事。的確，歐盟一度是不同經濟體融合的典範，其官方語言就有24種，採用歐元的有19國、英國等則保留自己貨幣，22個成員國實施《申根公約》、取消邊境管制。諾貝爾委員會2012年把和平獎頒給歐盟時，盛讚歐盟60多年來在歐洲最血腥戰爭的敵對國家之間打造和平與和解。

但是，諷刺的是，英國脫歐聲浪澎湃，2016年6月更公投決定脫歐，下月29日就是脫歐最後期限。雖然歐盟不致於因此崩盤，但經濟發展水平不同的國家、經濟體強行融合引發矛盾與衝突，已堪為粵港澳大灣區殷鑑，何況大灣區的出台是在一國兩制走向消亡、中港衝突日益加劇的時刻。

英國著名憲制及歷史學家伯格達諾爾（Vernon Bogdanor）曾形容，歐洲對英國政壇來說就像是一種「金杯毒酒（poisoned chalice）」，不但導致不同政黨之間針鋒相對，也造成各個政黨內部分裂。對香港而言，中港融合也是一種金杯毒酒，是造成社會撕裂的因素。大灣區把香港的基建、人才、資金、科技創新都納入規劃，勢必加劇這種撕裂。香港受大灣區制約而將面對的困擾，勢必是英國受歐盟制約而面對的困擾翻版。

脫灣運動將震撼中港

英國人為甚麼尋求脫歐？一是得不償失，2015年英國向歐盟貢獻了129億英鎊，還要時常面對成員國爆發債務危機的爛攤子，退歐後這筆巨款可用於改善國民衞生服務等。二是須遵從歐盟制訂的法例與司法裁決，包括移民、邊境管制，被視為喪權辱國。三是大量移民湧入，對醫療、教育、交通及房屋等公共服務造成沉重負擔，並爭奪就業職位。四是無法向歐盟商品課稅，來自歐盟的進口商品佔英國總進口量一半，對歐盟貿易逆差約佔10%。

顯而易見的是，這些矛盾都已出現在中港之間，更將隨大灣區互聯互通、市場一體化而惡化。伯格達諾爾分析英國與歐盟的矛盾時還說過：「雖然，孤立的時代已經過去，但這對英國人的影響極為深遠，使得他們並不喜歡與歐洲產生太密切的聯繫。」香港要維護自身的核心價值、要維護港人治港高度自治、要維護一流國際城市的地位，就不應該與中國產生太多的融合，不應該把自己矮化成珠三角的城市。大灣區逆勢而行，到頭來只會令脫灣運動如脫歐運動一樣震撼中港。

李平

下一則
下一則
世謬中心 (尊子)

笑撚死
香港人撚會到咁大壇野咩
返工唔撚好，根本香港80%人都係建制/咩鳩都唔理
大灣區根本回歸個陣已經諗好，依幾年香港起左咁多垃圾基建，根本就係得接軌，依家係差在取消關口同用垃圾人民幣

話咩反抗就算鳩數啦，領匯/國民教育/雨傘/魚蛋
有邊次唔係比人（香港人）離迷或者屌到仆街

脫灣？ 到時拆哂關口轉哂用人民幣

你一講就捉你槍斃

有鬼可能咩，個個搵錢為上啦⋯⋯搵夠咪走，冇錢個d咪留低當咩都睇唔到。香港人同英國人價值觀好唔同，唔可以甘預見lo

大灣區發展勢必驅動該地區獨立意識形態的發展，中央政府應儘速打擊大彎區經濟發展，以免灣人未富先驕

垃圾歐盟